\difficulty{2}
Докажите, что составляющая напряженности электрического поля, перпендикулярная поверхности равномерно заряженного участка плоскости, равна
\[
	E_\perp = \frac{ \sigma \Omega }{ (4 \pi \varepsilon_0 )},
\]
где $\Omega$~--- телесный угол, под которым виден этот участок из рассматриваемой точки пространства, $\sigma$~--- поверхностная плотность заряда.
Определите, пользуясь этим, напряженность электрического поля:
\begin{enumtask}
	\item в центре куба, пять граней которого равномерно заряжены с поверхностной плотностью заряда~$\sigma$, а одна грань не заряжена;
	\item в центре правильного тетраэдра, три грани которого заряжены с поверхностной плотностью $\sigma_1$, а четвёртая~--- с поверхностной плотностью заряда $\sigma_2$;
	\item равномерно заряженной плоскости, если поверхностная плотность заряда~$\sigma$;
	\item на оси длинной трубы с сечением в виде правильного треугольника, если поверхностная плотность заряда граней треугольника трубы равна соответственно $\sigma_1$, $\sigma_2$ , $\sigma_3$;
\end{enumtask}
\answer{
\begin{enumtask}
	\item $E = \flatfrac{ \sigma }{ 6 \varepsilon_0 }$
	\item $E = \flatfrac{ ( \sigma_1 - \sigma_2 ) }{ 4 \varepsilon_0}$
	\item $E = \flatfrac{ \sigma }{ 2 \varepsilon_0}$
	\item $E = \flatfrac{ \sqrt{\sigma_1^2 + \sigma_2^2 + \sigma_3^2 - \sigma_1 \sigma_2 - \sigma_2 \sigma_3 -\sigma_1 \sigma_3} }{ 3 \varepsilon_0 }$
\end{enumtask}
}
\tags{10, электростатика}